% -*- TeX-master: "../main" -*-

\chapter{Sprache der Mathematik}

Sprache der Aussagelogik und Mengenlehre: es geht um Aussagen.

\begin{definition}[Aussage\index{Aussage}]
  Korrektes sprachliches Gebilde mit eindeutigem Wahrheitswert: wahr (w) oder falsch (f)
\end{definition}

\section{Kalkül von Aussagen}
Es seien $A, B, C, D, \dots $ Aussagen.

\begin{itemize}
\item $\neg A$: Negation von $A$: „$A$ ist falsch“\index{Aussage!Negation}\index[sym]{$\neg$}
\item $A \wedge B$: Kunjunktion: „$A$ und $B$ sind beide wahr“\index{Aussage!Konjunktion}\index[sym]{$\wedge$}
\item $A \vee B$: Disjunktion: „Mindestens eine von $A$ und $B$ ist wahr“\index{Aussage!Disjunktion}\index[sym]{$\vee$}
\item $C :\iff (A \wedge B) \vee (\neg A \wedge \neg B)$: Definition/Zuweisung von (z.B.) $C$
\item $A \implies B :\iff (\neg A) \vee B$: Implikation: „$A$ impliziert $B$“\index{Aussage!Implikation}\index[sym]{$\implies$}
\item $A \iff B :\iff (A \implies B) \wedge (B \implies A)$: Äquivalenz\index{Aussage!Äquivalenz}\index[sym]{$\iff$}
\end{itemize}

\begin{tabularx}{1.0\linewidth}{|X|X|X|X|X|X|X|X|}
  \hline
  $A$&$B$&$\neg A$&$A \wedge B$&$A \vee B$&$C$&$A \implies B$&$A \iff B$\\\hline
  w & w & f & w & w & w & w & w \\
  w & f & f & f & w & f & f & f \\
  f & w & w & f & w & f & w & f \\
  f & f & w & f & f & w & w & w \\\hline
\end{tabularx}

\begin{remark}
  $(A \iff B) \iff C$
\end{remark}

\begin{theorem}
  Eigeschaften:
  \begin{itemize}
  \item $A \implies A$
  \item Transitivität\index{Aussage!Transitivität}: $(A \implies B) \wedge (B \implies C) \implies (A \implies C)$
  \item Assoziativ\index{Aussage!Assoziativgesetz}: $(A \wedge B) \wedge C \iff A \wedge (B \wedge C);\; (A \vee B) \vee C \iff A \vee (B \vee C)$
  \item Kommutativ\index{Aussage!Kommutativgesetz}: $A \wedge B \iff B \wedge A;\; A \vee B \iff B \vee A$
  \item Distributiv\index{Aussage!Distributivgesetz}: $A \wedge (B \vee C) \iff (A \wedge B) \vee (A \wedge C);\; A \vee (B \wedge C) \iff (A \vee B) \wedge (A \vee C)$
  \item $\neg (A \wedge B) \iff (\neg A) \vee (\neg B);\; \neg (A \vee B) \iff (\neg A) \wedge (\neg B)$
  \item Doppelte Negation\index{Aussage!Doppelte Negation}: $\neg (\neg A) \iff A$
  \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{remark}Binderegeln:
  \begin{itemize}
  \item Klammern (wenn möglich) weglassen! $A \wedge B$ statt $(A \wedge B)$, $A \wedge B \wedge C$ statt $(A \wedge B) \wedge C$
  \item $\neg$ vor $\wedge, \vee$ vor $\implies, \iff$. $A \wedge B \wedge \neg C \implies A \wedge \neg C$ statt $(((A \wedge B) \wedge (\neg C)) \implies (A \wedge \neg C))$
  \end{itemize}
\end{remark}

\begin{corollary}[Kontraposition\index{Aussage!Kontraposition}]
  $(A \implies B) \iff (\neg B \implies \neg A)$
\end{corollary}
\begin{proof}
  \begin{align*}
    (A \implies B) &\iff \neg A \vee B \\
    \, &\iff B \vee \neg A \\
    \, &\iff \neg (\neg B) \vee \neg A \\
    \, &\iff (\neg B \implies \neg A)
  \end{align*}
\end{proof}

Übung:
\begin{itemize}
\item $(A \implies B) \iff \neg(A \wedge \neg B)$ (z.B. Beweis durch Widerspruch)
\end{itemize}

\section{Sprache der Mengenlehre}
\begin{definition}[Mengenlehre\index{Menge}]
  Eine Menge $M$ ist eine Zusammenfassung von Objekten, so dass jedes „denkbare Objekt“ entweder in $M$ liegt oder nicht.
\end{definition}

\begin{itemize}
\item $x \in M$: „$x$ liegt in $M$“\index[sym]{$\in$}
\item $x \not\in M$: „ $x$ liegt nicht in $M$“
\item Definition von Mengen: $M := \left\{ 1, a, \alpha \right\}$
\end{itemize}

Zwei Mengen sind gleich, wenn sie dieselben Elemente haben: $\left\{ 1, a, \alpha \right\} = \left\{ a, 1, \alpha, a \right\}$

\begin{example}
  \begin{itemize}
  \item Natürliche Zahlen: $\mathbb{N} := \left\{ 1, 2, 3, 4, \dots \right\}$
  \item Ganze Zahlen: $\mathbb{Z} := \left\{ \dots, -2, -1, 0, 1, 2, \dots \right\}$
  \item „Menge aller Menschen“: $\left\{ x \middle| x \text{ ist Mensch} \right\}$
  \item „4 ist eine natürliche Zahl“: $4 \in \mathbb{N}$
  \item „Das Auto $A$ ist blau“: $A \in \left\{ x \middle| x \text{ ist blau} \right\}$
  \end{itemize}
\end{example}

\begin{definition}[Mengenoperationen]
  \begin{description}
  \item[Durchschnitt\index{Menge!Durchschnitt}] $M \cap N := \left\{ x \middle| x \in M \wedge x \in N \right\}$\index[sym]{$\cap$}
  \item[Vereinigung\index{Menge!Vereinigung}] $M \cup N := \left\{ x \middle| x \in M \vee x \in N \right\}$\index[sym]{$\cup$}
  \item[Differenz\index{Menge!Differenz}] $M \setminus N := \left\{ x \middle| x \in M \wedge x \not\in N \right\}$\index[sym]{$\setminus$}
  \item[Teilmenge\index{Menge!Teilmenge}] $M \subseteq N \iff (x \in M \implies x \in N)$\index[sym]{$\subseteq$}
  \item[Gleichheit\index{Menge!Gleichheit}] $M = N \iff (x \in M \iff x \in N) \iff (M \subseteq N \wedge N \subseteq M)$\index[sym]{$=$}
  \item[Echte Teilmenge\index{Menge!Echte Teilmenge}] $M \subsetneq N \iff M \subseteq N \wedge M \neq N$\index[sym]{$\subsetneq$}
  \end{description}
\end{definition}

\begin{theorem}
  Für Mengen $M$, $N$ und $O$ gilt (vgl. logische Operatoren):
  \begin{align*}
    M &\subseteq M\\
    (M \subseteq N \wedge N \subseteq O) &\implies M \subseteq O \tag{Transitivität\index{Menge!Transitivität}}\\
    (M \cap N) \cap O &= M \cap (N \cap O) & (M \cup N) \cup O &= M \cup (N \cup O)  \tag{Assoziativgesetz\index{Menge!Assoziativgesetz}} \\
    M \cap N &= N \cap M & M \cup N &= N \cup M \tag{Kommutativgesetz\index{Menge!Kommutativgesetz}} \\
    M \cap (N \cup O) &= (M \cap N) \cup (M \cap O) & M \cup (N \cap O) &= (M \cup N) \cap (M \cup O) \tag{Distributivgesetz\index{Menge!Distributivgesetz}} \\
    N \subseteq O &\implies M \cap N \subseteq M \cap O \\
    O \setminus (M \cap N) &= (O \setminus M) \cup (O \setminus N) & O \setminus (M \cup N) &= (O \setminus M) \cap (O \setminus N) \\
    O \setminus (O \setminus M) &= M \cap O
  \end{align*}
\end{theorem}

\begin{remark}
  \begin{itemize}
  \item Leere Menge: $\emptyset := \{\}$\index{Menge!Leere Menge}\index[sym]{$\emptyset$}
  \item Menge können andere Mengen als Elemente haben. $\left\{ \emptyset \right\}$ hat ein Element, $\left\{ \emptyset, \left\{ \emptyset \right\} \right\}$ hat zwei Elemente.
  \item Für $M:= \left\{ 1, \left\{ 2 \right\} \right\}$
    \begin{align*}
      1 &\in M & 2 &\not\in M \\
      \left\{ 1 \right\} &\subseteq M & \left\{ 2 \right\} &\not\subseteq M \\
      \left\{ 1 \right\} &\not\in M & \left\{ 2 \right\} &\in M \\
      \left\{ \left\{ 1 \right\} \right\} &\not\subseteq M & \left\{ \left\{ 2 \right\} \right\} &\subseteq M \\
    \end{align*}
  \end{itemize}
\end{remark}

\begin{definition}[Potenzmenge]
  $\mathscr{P}(M) := \left\{ N \middle| N \subseteq M \right\}$ ist die Potenzmenge\index{Menge!Potenzmenge}\index[sym]{P(M)@$\mathscr{P}(M)$} einer Menge $M$. $\mathscr{A} \subseteq \mathscr{P}(M)$ ist ein Mengensystem\index{Menge!Mengensystem}\index[sym]{A@$\mathscr{A}$} über $M$.
\end{definition}

\begin{remark}
Russell (1901): Es sei $R := \left\{ M \middle| M \text{ ist Menge} \wedge M \not\in M \right\}$. Ist $R$ in $R$?\index{Menge!Russels Paradox}
\begin{align*}
  R \in R &\implies R \not\in R \\
  R \not\in R &\implies R \in R
\end{align*}

Axiomatische Mengenlehre (grob zusammengefasst):
\begin{itemize}
\item Klasse: Zusammenfassungen von Objekten, die durch Eigenschaften beschrieben werden.
\item Mengen: Klassen, die selbst Element einer Klasse sind.
\end{itemize}
\end{remark}

\begin{definition}
  Ist $A(x)$ ein Ausdruck, für die man für $x$ Elemente von $M$ einsetzen kann, so heißt $A(x)$ eine Aussageform\index{Menge!Aussageform} über $M$. $x$ ist die freie Variable.
\end{definition}
\begin{remark}
  $\left\{ x \in M \middle| A(x) \right\} := \left\{ x \middle| x \in M \wedge A(x) \right\}$
\end{remark}
\begin{definition}
  Quantoren\index{Menge!Quantor}
  \begin{itemize}
  \item $\forall x \in M: A(x)$: Für alle $x \in M$ ist $A(x)$ wahr.\index[sym]{$\forall$}
  \item $\exists x \in M: A(x)$: Für mindestens ein $x \in M$ ist $A(x)$ wahr.\index[sym]{$\exists$}
  \item $\exists! x \in M: A(x)$: Für genau ein $x \in M$ ist $A(x)$ wahr.\index[sym]{$\exists"!"$}
  \end{itemize}
\end{definition}
\begin{remark}
  Negation von Quantoren:
  \begin{align*}
    \neg (\forall x: A(x)) &\iff \exists x: \neg A(x) \\
    \neg (\exists x: A(x)) &\iff \forall x: \neg A(x) \\
  \end{align*}
\end{remark}
\begin{definition}[Äquivalenz von Aussageformen\index{Aussage!Äquivalenz}]
  $(A(x) \iff B(x)) \iff (\forall x \in M: A(x) \iff B(x))$
\end{definition}
\begin{remark}
  Quantoren werden von links nach rechts gelesen. Reihenfolge beachten!
\end{remark}
\begin{definition}
  \begin{align*}
    \bigcap \mathscr{A} &:= \left\{ x \in M \middle| \forall A in \mathscr{A}: x \in A \right\} \\
    \bigcup \mathscr{A} &:= \left\{ x \in M \middle| \exists A in \mathscr{A}: x \in A \right\}
  \end{align*}
\end{definition}
\begin{definition}
  Sei $M$ eine endliche Menge, $|M|$ ist die Anzahl der Elemente von M.\index[sym]{$|M|$}
\end{definition}
\begin{remark}
  \begin{align*}
    |\mathscr{P}(M)| &= 2^{|M|} \\
    |M \cup N| &= |M| + |N| - |M \cap N| \\
  \end{align*}
\end{remark}

\section{Relationen und Funktionen}
\begin{definition}[Geordnetes Paar\index{Menge!Geordnetes Paar}]
  $(m, n) := \left\{ m, \left\{ m, n \right\} \right\}$
\end{definition}
\begin{definition}[Kartesisches Produkt\index{Menge!Kartesisches Produkt}]
  $M \times N := \left\{ (m, n) \middle| m \in M \wedge N \in N \right\}$\index[sym]{$\times$}
\end{definition}
\begin{definition}
  Eine Relation\index{Relation} $R = (M, N, G_R)$ besteht aus
  \begin{itemize}
  \item einer Definitionsmenge\index{Relation!Definitionsmenge} $M$
  \item einer Zielmenge\index{Relation!Zielmenge} $N$ und
  \item einer Menge $G_R \subset M \times N$ („Graph“)\index{Relation!Graph}
  \end{itemize}

  Relationen sind gleich, wenn die die gleiche Definitionsmengen, Zielmengen und Graphen haben
  
  Schreib- und Sprechweisen:
  \begin{itemize}
  \item „$m$ steht in $R$-Beziehung zu $n$“: $mRn \iff (m, n) \in G_R$
  \item „$R$ ist Relation von $M$ nach $N$“
  \item Ist $M=N$, so nennt man es eine Relation auf $M$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}
  Eine Relation $R = (M, N, G_R)$ heißt eine Funktion\index{Funktion}, falls
  \[ \forall m \in M\, \exists! n \in N: (m, n) \in G_R \]
  Ist $m \in M$ und $(m, n) = G_R$, so schreibt man $n = R(m)$
  $n$ heißt das Bild\index{Funktion!Bild} von $m$ unter $R$.
\end{definition}
\begin{remark}
  Ist $f = (M, N, G_f)$ eine Funktion, so schreibt man $M \stackrel{f}{=} N$ oder $f: M \to N$ oder $m \mapsto f(m)$.\index[sym]{f(m)@$f(m)$}\index[sym]{$\to$}\index[sym]{$\mapsto$}

  Funktion ist bestimmt durch $M$, $N$ und die Zuordnung.
\end{remark}
\begin{definition}
  Es sei $f: M \to N$ eine Funktion.

  Ist $A \subseteq M$, dann ist $f[A] = \left\{ f(m) \middle| m \in A \right\}$ das Bild von $A$.\index{Funktion!Bild}\index[sym]{f[A]@$f[A]$}

  Ist $B \subseteq N$, dann ist $f^{-1}[B] = \left\{ m \in M \middle| f(m) \in B \right\}$ das Urbild von $B$.\index{Funktion!Urbild}\index[sym]{f-1[B]@$f^{-1}[B]$}

  Ist $n \in N$, dann ist $f^{-1}[n] = f[{n}]$ die Faser\index{Funktion!Faser} über $n$. Die Elemente von $f^{-1}[n]$ heißen Urbilder von $n$.\index[sym]{f-1[n]@$f^{-1}[n]$}
\end{definition}
\begin{definition}
  $f: M \to N, m \mapsto n$ heißt
  \begin{itemize}
  \item injektiv, wenn $\forall m_1, m_2 \in M: f(m_1) = f(m_2) \iff m_1 = m_2$ ($M \hookrightarrow N \implies \forall n \in N: |f^{-1}[n]| \le 1$)\index{Funktion!Injektiv}
  \item surjektiv, wenn $f[M] = N$ ($M \twoheadrightarrow N \implies \forall n \in N: |f^{-1}[n]| \ge 1$)\index{Funktion!Surjektiv}
  \item bijektiv, wenn $f$ injektiv und surjektiv ist. ($M \hooktwoheadrightarrow N \implies \forall n \in N: |f^{-1}[n]| = 1$)\index{Funktion!Bijektiv}
  \end{itemize}
\end{definition}
\begin{definition}
  Sei $A \subseteq M$, dann ist $f|_A: A \to N, a \mapsto f(a)$ Restriktion.\index{Funktion!Restriktion}\index[sym]{f"|"A@$f"|"_A$}

  Sei $f[M] \subseteq B \subseteq N$, dann ist $f|^B: M \to B, m \mapsto f(m)$ Korrektion.\index{Funktion!Korrektion}\index[sym]{f"|"B@$f"|"^B$}
\end{definition}
\begin{remark}
  Ist $M \to N$ bijektiv und $n \in N$, dann $\exists! m \in M: f(m) = n$. Man nennt $f^{-1}: N \to M, n \mapsto m$ Umkehrfunktion von $f$.\index{Funktion!Umkehrfunktion}\index[sym]{f-1@$f^{-1}$}
\end{remark}

\begin{definition}
  Es sei $f: M \to N, g: N \to O$, dann ist $g \circ f: M \to O, m \mapsto g(f(m))$ eine Komposition\index{Funktion!Komposition}\index[sym]{$\circ$}. Man sagt „$g$ nach $f$“
\end{definition}
\begin{lemma}[Assoziativität der Komposition]
  Es seien $f: M \to N, g: N \to O, h: O \to P$. $h \circ (g \circ f) = (h \circ g) \circ f$
\end{lemma}
\begin{proof}
  Beides sind Funktionen von $M$ nach $P$ und
  \begin{align*}
    h \circ (g \circ f) (m) &= h (g \circ f (m)) \\
    \, &= h(g(f(m))) \\
    \, &= (h \circ g)(f(m)) \\
    \, &= (h \circ g) \circ f (m)
  \end{align*}
\end{proof}

\begin{remark}
  $\operatorname{Id}_M: M \to M, m \mapsto m$ heißt Identität\index{Funktion!Identität}\index[sym]{Id@$\operatorname{Id}_M$}. Dann gilt für $f: M \to N$:
  \begin{align*}
    f \circ \operatorname{Id}_M &= f \\
    \operatorname{Id}_M \circ f &= f
  \end{align*}
\end{remark}

\begin{theorem}
  Es sei $f: M \to N$ eine Funktion und $M \ne \emptyset$.
  \begin{itemize}
  \item Ist $f$ injektiv, dann $\exists g: N \to M: g \circ f = \operatorname{Id}_M$
  \item Ist $f$ surjektiv, dann $\exists h: N \to M: f \circ h = \operatorname{Id}_N$
  \item Ist $f$ bijektiv, dann $\exists g, h$ wie oben und $g = h = f^{-1}$ und $f \circ f = \operatorname{Id}_M$
  \end{itemize}
\end{theorem}
\begin{proof}
  Man nimmt an, $f$ ist injektiv.

  Man wählt $m_0 \in M$ (beachte: $M \ne \emptyset$). Ist $n \not\in \operatorname{Bild}(f)$, dann wählt man $g(n) = m$. Ist $n \in \operatorname{Bild}(f)$, wählt man $g(n) = m$.

  Dann ist $(g \circ f)(m) = g(f(m)) = m = \operatorname{Id}_M(m)$

  Sei $g$ wie oben. Für $m_1, m_2 \in M$ gilt
  \begin{align*}
    f(m_1) &= f(m_2) \\
    \implies m_1 = \operatorname{Id}_M(m_1) &= (g \circ f)(m_1) \\
    \, &= g(\underbrace{f(m_2)}_{= f(m_{1})}) = (g \circ f)(m_2) \\
    \, &= \operatorname{Id}_M(m_2) = m_2 \\
    \implies m_1 &= m_2
  \end{align*}
\end{proof}